多謝各位義務律師

香港特首林鄭月娥4日正式宣布將撤回《逃犯條例》修正案，但並未對成立獨立調查委員會、撤回暴動定性等其他訴求做出具體回應。警民對峙依舊持續，目前已有逾千人被捕，年紀最小的只有12歲。當街頭淪為戰場，平時坐在中環辦公室，身穿襯衫、西裝的200位「大狀」，成了暗夜使者。他們為何甘冒政治風險，替這群黑衣示威者辯護？《天下》越洋採訪4位香港義務律師團成員，他們又怎麼想？

8月11日晚間7點左右，一發疑似由香港警方射出的布袋彈，劃破了抗議女子的護目鏡，年輕的臉龐滿是鮮血。

這一晚，反送中示威行動遍佈全城。尖沙咀、太古、銅鑼灣、葵芳…，警民在前線對峙，防爆彈、催淚瓦斯強力鎮壓，街頭淪為戰場，超過百人被捕。被銬上手銬、押上囚車的當下，沒人知道自己會被帶到哪裡。

「大家只好到處問、到處找，直到凌晨1、2點趕到新屋嶺（拘留所），但到天快亮了都還沒有見到他們（被捕者），這是一個很令人擔心的狀況…。最後大概花了1天半的時間，總共20個律師輪流去，才把所有被捕的人見完，」事隔快1個月，香港律師文浩正提起當時情況。

暗夜裡奔走的人權律師

每次抗爭結束後，他漫長的工作才正要開始。

還記得8月11日大拘捕當晚，他手機的WhatsApp群組不斷湧入各種訊息：「有人在尖沙咀被抓」、「被帶到新屋嶺了」、「誰可以去一趟」...，前線傳回來的一字一句，令他和群裡其他律師心急如焚，趕忙出門、徹夜找人。

42歲的文浩正是香港知名人權律師，入行15年，曾多次義務替社運人士辯護。像2014年雨傘運動的學生領袖周永康、羅冠聰，或喊出「光復香港、時代革命」口號，在2016年因旺角暴動被捕入獄的梁天琦等人，都是他的當事人。

甚至，連洩漏美國國安局「稜鏡」監測計畫而遭通緝的史諾登（Edward Snowden），在港期間也是由他提供支援，幫助其離開香港、前往莫斯科。

「這確實是很累人的工作，但現在很多律師很幫忙，願意用自己的時間，整個晚上不睡覺，到警署見被捕的人，有時候一等就是4、5個小時…，」接近午夜12點，他剛結束整天工作、抽空接受《天下》越洋採訪，卻聽不出絲毫倦意。

反送中運動持續近3個月，根據香港警方統計，截止9月1日已有1,117人被捕。而像文浩正一樣在前線奔走，提供被捕示威者法律協助的義務律師，全港將近200人。他們之中，有執業10多年的大律師，也就是代表當事人出庭辯護的「大狀」，其他則是入行不久的年輕事務律師，負責處理相關資料，另外也有法律系學生參與其中，彼此相互合作，組成義務律師團。

目前，因應反送中，就屬民間人權陣線（民陣）與民權觀察兩大組織旗下的義務律師團較具規模，前者約有50到60多位律師加入，後者則在130人左右。這一群人權律師在過去三個月，幾乎耗盡了所有的體力。

香港律師們走上街頭

6月、8月兩度身著黑衣靜默上街後，作為香港法治的捍衛者，這200位義務律師，面對難以預測的局勢演變，也得像抗爭者一樣，保持如水般、「be water」的能動性，低調且迅速地在檯面下動員。

「我們在WhatsApp成分不同小組，當拘捕的時候，馬上就會問有哪些律師可以幫忙，依照每個人靠近的地方，分派到不同警署。因為你不知道警察什麼時候會抓人，有時候是晚上、有時候白天，而且人會被抓到哪裡、被關多久也不知道，我們只能隨時待命、做好準備，」文浩正做為民權觀察義務律師團召集人之一，如此描述團員之間的「協作」模式。

細數近3個月來，反送中已從初期的和平集會，升級成街頭巷戰。截至9月4日，光民權觀察義務律師團就收到逾1,000件求助案件，跑遍全香港31間警署、12間醫院、1家拘留中心，其中年紀最小的被捕者才12歲，「大家根本看不出來他那麼小，」文浩正說。

這和5年前雨傘運動佔領中環一帶，直到最後才遭警方「清場」、逮捕示威人士很不一樣。反送中卻遍地開花，深入全港大小社區，每場示威動輒被捕數十人、甚至上百人，更增加救援難度。

於是，律師們只能打團體戰。如同示威者一樣，保持高度機動，卻發展出一套適時分工、補位的行動策略。

「被捕後48個小時通常是大家最忙的時間，」25歲的戴穎姿是法律系學生，白天在律師事務所實習，晚上則是義務律師團的一員。但因為還未考取律師資格，不能經手案件本身，她便和其他幾位學生聯手，負責後勤工作，協助正在前線奔波的義務律師。

「緊急法律支援⋯，訊息請註明：中英姓名、年齡、性別、聯絡電話、身分證號碼、所在警署⋯，」她在臉書上分享這則訊息。

每當有人被捕，來自全港各地的諮詢電話、訊息突然湧入，大多是心急如焚的家長打聽孩子行蹤，又或是示威者找不到被捕的同伴下落⋯，另一端，戴穎姿逐筆記下被捕者的基本資料，整理成完成後，再傳到WhatsApp群組裡，請律師幫忙分頭到各大警署找人。

（集思廣益）連儂牆唔夠文宣之建議

多謝

多謝哂，義士背後嘅義士

律師好辛苦
唔該你地唔好講野
我無野講

佢地堅勁，24小時幫拖、用自己時間、又驚面對白色恐怖

替香港人及各位義士多謝眾多律師

多謝你地

轉載：

有律師講到直到尋日為止仍然發生緊嘅問題：

（一）電話唔落密碼（聽聞原因係唔想女朋友唔信自己）
（二）畀差佬嚇兩嚇落晒口供
（三）衰多口（得一句你可以講：我冇嘢講）

依家得唔到400位義務律師去做，本身已經要兼顧工作同義救已經攰，面對喱啲無奈嘅事係更攰，拍硬檔了解自己應該做啲咩。

轉載：

有律師講到直到尋日為止仍然發生緊嘅問題：

（一）電話唔落密碼（聽聞原因係唔想女朋友唔信自己）
（二）畀差佬嚇兩嚇落晒口供
（三）衰多口（得一句你可以講：我冇嘢講）

依家得唔到400位義務律師去做，本身已經要兼顧工作同義救已經攰，面對喱啲無奈嘅事係更攰，拍硬檔了解自己應該做啲咩。
——————

講多兩句，落文會落兩種：

（一）857
857 係警誡供詞。
即係平日叫你哋講「我無嘢講」嗰隻。
但係，基本資料例如出生地點、幾多歲、咩職業，喱啲無傷大雅嘅唔怕講，但你鍾意嘅佢問你咩你都話「我無嘢講」亦可以。做vri 錄影會面亦同857一模一樣。

（二）154
154 係用黎落背景口供，俗稱「三世」。
唔會警誡你，所以不能夠呈堂，主要係用黎判刑時講解下你背景資料、搵幾錢、教育水平，全部答「我無嘢講、亦可以。你鍾意答可以答，唔記得可以答唔記得，問你地址可以唔講。
——————

即使係當場畀人拉，都唔好答自己係著咩衫，唔好認自己當時著咩衫。
答「我無嘢講」！
因為落口供時，律師唔方便代你答，亦唔可以干預，所以好靠自己醒目答「我無嘢講」。

我跪求你哋真係醒少少。

謝謝

佢地好多要兼顧本身工作
所以要用私人時間做義工
識得有個晚晚踩到凌晨兩三點仲要weekend冇停過
真係佩服佢地嘅毅力

轉載：

根據本頻道記錄：
總被告：179
被控暴動：70
被控襲警：17
還押/拘留：16

好多謝你地

多謝咁多位義務律師

831

多謝各位義務律師

Push

記得我無嘢講

一個人做 6 單case

多謝義務律師

屌晒佢地老母

咁密集嘅示威
律師都辛苦

唔貼晒了, 自己去條link睇

好多謝你地多得你地好多示威者先唔會俾班狗跣到

感謝你地

比密碼女朋友咪得囉

真係為公義既職業！
多謝出心出力既義務律師團隊
170位手足們撐住

仲要日頭有正職

推

多謝義務律師伸出援手

多謝哂義務律師 幫忙大家